---
title: 'In de ban van de Bitcoin: een beschrijving van de cryptobro als subcultuur'
layout: blank
head: >
  <style>
      @import url("//cdn.geheimesite.nl/reset.css");
      @import url("//fonts.googleapis.com/css2?family=Press+Start+2P&display=swap");

      html {
        line-height: 1.5;
        font-family: sans-serif;
        font-size: 1rem;
        color-scheme: light dark;
      }

      body {
        margin: 10px;
        border-radius: 7px;
        padding: 1em;
        max-width: 680px;
        margin: 10px auto;
      }

      @media (min-width: 800px) {
        body {
          margin-left: 10%;
        }
      }

      a {
        color: light-dark(green, lime);
      }

      hgroup {
        margin-top: 4em;
        margin-bottom: 2em;
      }

      hgroup h1,
      hgroup p {
        background-color: black;
        color: lime;
        font-family: monospace;
        margin: 0;
        display: inline;
      }

      hgroup h1 {
        font-family: "Press Start 2P", monospace;
        line-height: 1.2;
        font-size: 4em;
      }

      hgroup p::before {
        content: "";
        display: block;
      }

      hgroup p {
        font-size: 1.5em;
        font-weight: 400;
        margin-top: 7px;
      }

      h2 {
        font-size: 2em;
        border-bottom: 1px solid light-dark(#ccc, #444);
        padding-bottom: 5px;
      }

      h3 {
        font-size: 1.5em;
      }

      hr {
        border: none;
        padding: 2em;
      }

      details {
        margin-left: 0.5em;
        padding: 0.5em;
        background: light-dark(#ededed, #00000033);
        font-style: italic;
        opacity: 0.8;
        margin-bottom: 0.2em;
      }

      details summary {
        cursor: pointer;
        user-select: none;
        font-weight: bolder;
      }

      details :last-child {
        margin-bottom: 0;
      }

      figcaption,
      table caption,
      blockquote {
        color: light-dark(#666, #999);
      }

      blockquote {
        font-style: italic;
        border-left: 2px solid light-dark(#ccc, #444);
        padding-left: 1.2em;
        margin: auto 0;
      }
  </style>
---

<hgroup>
  <h1>
    Crypto<br />
    bros
  </h1>
  <p>Geschreven door Robin en Sean</p>
</hgroup>

In dit verslag nemen we een kijkje nemen in de wereld van cryptobros:
mensen die cryptocurrencies zoals Bitcoin of Ethereum fantastisch vinden,
denken dat de blockchain helemaal de toekomst is--ze zijn namelijk
het bankenstelsel aan het revolutioneren!--en dit vaak op een vrij,
uhm.. agressieve manier uiten. Van die irritante ooms die op feestjes
proclaimen dat Dogecoin echt hélémaal The Thing&trade; is. Of van die
mensen die op YouTube tips geven om snel snel rijk te worden--geen
financieel advies! Het is ook een statussymbool. Want hoewel jij en ik
deze sukkels volledig voor gek verklaren, of tenminste zuinigjes
aankijken, zien cryptobros het bezitten van crypto-assets als het God zijn
van eigen universum. Have Fun Staying Poor!

We vonden deze subcultuur interessant om een aantal redenen. Ten eerste
zijn NFTs en blockchains een tijd lang heel erg in het nieuws geweest. Er
ontstond, schijnbaar uit het niets, een gigantische hypebubbel rondom het
kopen van zogenoemde NFTs.

Het is boeiend om te kijken hoe en waarom deze bubbel ontstaan is, en
waarom we nu eigenlijk niets meer horen over die "revolutionaire"
blockchain. Daarnaast zijn de dynamieken van de cryptocommunity razend
interessant. Hoe kunnen mensen zo stellig geloven in iets dat zo duidelijk
shit is. Proberen ze iedereen te gaslighten (zo ja, dan falen ze nogal),
of geloven ze daadwerkelijk in de belofte dat crypto The Next Big
Thing&trade; is?

Wat ook noteworthy is, is dat je veel parallellen kan trekken tussen de
NFT-bubbel en de gigantische hype die momenteel op zogenoemde AI berust
(ik zou het zelf "toegepaste functiebenadering" noemen; dan klinkt het
ineens een stuk minder futuristisch). Om dat volledig te behandelen is
waarschijnlijk een beetje out-of-scope voor deze al-veel-te-lange
praktische opdracht, maar is zeker een reden dat we deze subcultuur hebben
gekozen.

We hopen dat je veel plezier beleeft aan het lezen van deze essay. Crypto
kan nogal een ingewikkeld onderwerp zijn, maar we hebben geprobeerd alles
zo duidelijk mogelijk uit te leggen. Veel plezier!

(We hebben ook een talk gegeven over dit onderwerp. De
[slides zijn hier te vinden](cryptobros.pdf).)

## Stereotypes

- **Idealisten**: dit zijn de mensen die het hele
  blockchainproject na de financiële crisis van 2008 hebben gestart. Ze
  wilden een serieus, decentraal alternatief voor de centrale banken en
  financiële instellingen die er--vanwege falend
  overheidsbeleid--een rotzooi van hebben gemaakt in de periode van
  2006 tot 2008. Helaas is het enige wat ze bereikt hebben het creëren
  van een nieuw financieel vehikel voor speculatief investeren, om nóg
  meer geld op te hopen bij de al-veel-te-rijke bovenlaag van het
  bestaande financiële systeem. Nobel idee, uitvoering iets minder.

- **Bourgeoise**: dit is de zojuist genoemde bovenlaag van
  ons bestaande financiële systeem, bestaand uit mensen die filthy rich
  zijn. Bankdirecteuren, hedgefondsen, CEOs, venture-capitalists: the
  whole deal. Ze zagen een shiny nieuwe technologie en een kans om nóg
  meer geld te verzamelen door andere af te zetten, en grepen hem
  volledig. Zij zijn, zoals altijd, de enige échte winnaars in het verhaal.

- **Naïvelingen**: dit zijn mensen die in crypto investeren
  met het "get rich quick" motief. Het zijn mensen die reageren op zo'n
  YouTube reclame waarin een één of andere gluiperd je een cursus
  probeert aan te smeren, waarmee je "tot 10.000 euro per maand maakt!",
  niet doorhebbend dat die gluiperd die 10.000 euro verdiend met het
  verkopen van cursussen aan sukkels zoals jij. Vaak zijn ze pas later
  ingestapt in het hele cryptoverhaal. Sommigen zijn misschien
  daadwerkelijk rijk geworden, maar ze moeten zich vooral niet de
  illusie maken dat dit een gevolg is van hun eigen intelligentie of
  voorspellend vermogen; het is louter en alleen puur geluk. In de
  meeste gevallen verliest deze groep juist veel geld--ze zíjn de
  [Greater Fool](//en.wikipedia.org/wiki/Greater_fool_theory) in de scam.

## De introductie van Bitcoin

Je kan het ontstaan van de cryptobeweging terugleiden tot de financiële
crisis van 2008, veroorzaakt door een nogal ernstige "oepsie!" van een
aantal grote banken in de Verenigde Staten, die druk bezig waren met
"innoveren".

Kort samengevat was het probleem dat banken, die traditioneel gezien
hypotheken verstrekken, begonnen die hypotheken te bundelen in pakketten
om te verhandelen met andere financiële instellingen. Deze pakketten
werden gezien als veilige en betrouwbare investeringen, aangezien de
meeste banken niet zo snel een hypotheek verstrekken aan zomaar iedereen,
omdat het nogal een risico is om tonnen geld uit te lenen, die over
decennia worden afbetaald.

Het punt was dat een "slechte" hypotheek (verstrekt aan iemand die hoogst
waarschijnlijk de middelen niet heeft hem af te betalen) voor de bank meer
waard was als onderdeel van een pakket dat kon worden doorverkocht dan een
losstaande "goede" hypotheek. Hierdoor was er voor de bank een incentive
om zo veel mogelijk hypotheken te verkopen, ongeacht de betrouwbaarheid.

Combineer dit met het feit dat de huizenprijzen in Amerika verschrikkelijk
aan inflatie onderhevig waren, veroorzaakt door kunstmatige vraag naar
huizen gecreëerd door investeerders, en er ontstond een bubbel. Wel een
soort bubbel gevuld met waterstof, die bij het poppen zo'n explosie maakte
dat hij het volledige financiële stelsel met zich mee naar de grond
bracht. Want nadat de huizenprijs crashte, verloren duizenden mensen de
mogelijkheid om hun huis te verkopen en daarmee hun hypotheek af te
betalen. Een hypotheek die ze zich in de eerste plaats al niet konden
veroorloven, maar toch verstrekt kregen van de bank. Al die zogenaamd
"betrouwbare" pakketten die door financiële instellingen werden verhandeld
bleken gebaseerd te zijn op gebakken lucht.

Dit is de context waarin Bitcoin, de eerste cryptocurrency, ontworpen
werd. Mensen voelden zich verraden door gigantische en schijnbaar
onschendbare centrale banken die uit pure hebzucht de internationale
economie hadden ontwricht.

Bitcoin zou een nieuw financieel tijdperk inluiden met een decentraal
beheerde digitale munteenheid, gebaseerd op de blockchaintechnologie. Maar
hoe werkt die blockchain nou precies?

Als je alle ingewikkelde technische aspecten wegstript en houd je het
volgende concept over. Een blockchain is een lijst--een chain--,
van gegevens: blokken met een uniek ID, dat gebaseerd is op de inhoud van
het vorige blok. Hiervoor wordt een stukje ingewikkelde wiskunde gebruikt,
dat we *cryptografie* noemen (de oorsprong van de term crypto). De
blockchain werd al ver voor de introductie van Bitcoin ontwikkeld, met als
doel het bijhouden van lijsten die *niet te veranderen zijn*. De
reden dat blockchains niet aan te passen zijn is als volgt: het ID is
onderdeel van het blok, en gebaseerd op het vorige blok. Als je dus een
blok aanpast, verandert het ID van het blok daarna ook, waardoor dit blok
ook aangepast is. Daardoor verandert het ID van het blok daarna weer,
enzovoort, helemaal tot het einde van de chain. Om een gegeven in de
blockchain aan te passen, moet je dus de volledige blockchain
herschrijven. Hierdoor is alles wat in een blockchain wordt vastgelegd
permanent. Deze eigenschap van de blockchain noemen we
*immutability*.

Naast het gebruik van de blockchain wordt Bitcoins decentrale netwerk
gekenmerkt door nog een ander principe: proof-of-work. Kort gezegd komt
het op het volgende neer: een blok toevoegen aan de blockchain kan alleen
door een stukje cryptografische wiskunde op te lossen. Het oplossen van
zo'n cryptografisch probleem is erg ingewikkeld en kost vrij veel energie,
maar het is triviaal om een oplossing te controleren. Hierdoor is het
vrijwel onmogelijk om de blockchain te herschrijven, maar is het voor
andere computers wel mogelijk om te controleren of de blockchain "klopt".

<details>
  <summary>Sidenote</summary>
  <p>
    Je vraagt je misschien af wie voor normale transacties (het toevoegen
    van een blok aan de blockchain, in plaats van het herschrijven van de
    hele blockchain) de (energie)kosten van het toevoegen van een blok op
    zich neemt. Daarvoor hebben de makers van Bitcoin minen bedacht. De
    computer die als eerste het cryptografische probleem oplost, krijgt
    namelijk een klein beetje Bitcoin.
  </p>
</details>

Juist door deze eigenschappen was de blockchain zo geschikt voor het
bouwen van een decentraal geldsysteem, omdat transacties die eenmaal
vastgelegd waren, nooit meer aangepast konden worden. Er is geen centrale
autoriteit, niemand heeft eigendom of zeggenschap.

De cryptocommunity in de early days van Bitcoin is dan ook compleet anders
dan de subcultuur zoals die momenteel bestaat. Niet voor niets heb ik deze
community "idealisten" genoemd. Er is een visie, van een geldeenheid
gezamelijk beheerd door de wereldburger. Een wereldwijd betaalsysteem,
eigendom van iedereen en onder controle van niemand. Bitcoin zou de bank
als tussenpersoon volledig elimineren. De flexibiliteit en anonimiteit van
cash naar de digitale wereld brengen.

De realiteit is toch een stuk minder. Bitcoin probeert een probleem op te
lossen dat niet bestaat. De oorzaak van de kredietcrisis is nooit het feit
geweest dat centrale banken te veel invloed hebben op de waarde van onze
munteenheid. Het probleem lag in belangenverstrengeling, corruptie en een
gebrek aan regelgeving. Dat zijn geen problemen die je niet een-twee-drie
oplost met een computer.

<details>
  <summary>Sidenote</summary>
  <p>
    Met andere woorden, het beheer van het geld was niet fout. De ophoping
    van het geld in de bovenklasse en de macht die de bovenklasse daarmee
    vergaard is het probleem.
  </p>
</details>

Daarnaast introduceren cryptocurrencies alleen meer níeuwe problemen. Het
oplossen van die cryptografische puzzels waar proof-of-work op is
gebaseerd, is namelijk enorm slecht voor het milieu vanwege de torenhoge
energiebehoeften en de productiekosten van specialistische computers. Het
Bitcoin netwerk verbruikte alleen in 2021 al meer dan 100 TWh aan energie
(Cambridge University, 2022). Dat is meer dan het jaarlijkse
energieverbruik van *40 miljoen gezinnen*. En dat is dan alleen
Bitcoin.

Als je een jaar lang je auto niet aanraakt kan je zo'n 2.4 ton CO<sub>2</sub>
besparen (Milieu Centraal, 2022). Als je vervolgens 5 Bitcoin transacties
maakt, heb je dat volledig ongedaan gemaakt. Ter vergelijking: één
transactie verbruikt evenveel energie als ongeveer een miljoen
VISA-transacties en 80.000 uur YouTube kijken (Digiconomist, 2022).

Maar de problemen met Bitcoin zijn niet het onderwerp van deze essay. Nee,
dit is het moment dat we de cryptobros zouden moeten introduceren. Maar om
dat te doen, moeten we het nog héél even over Bitcoin hebben.

## De ondergang van Bitcoin

Het allergrootste, fundamentele probleem met Bitcoin, is dat er een
eindige voorraad van 21 miljoen Bitcoins is. Dat betekent dat de prijs van
Bitcoin een functie is van de hoeveelheid mensen die gebruik maken van de
cryptomunt. Hoe meer mensen Bitcoin begonnen te gebruiken, hoe meer één
Bitcoin waard werd. En hoe meer de waarde van Bitcoin steeg, hoe vaker de
technologie opgemerkt werd op plekken die ideologisch gezien loodrecht op
de visie van Bitcoin stonden. Juist ja, banken.

Dit is het turning point. Waar Bitcoin aanvankelijk een reëel alternatief
voor de gangbare munteenheden vormde, verandert het nu in een financieel
vehikel voor speculatieve investeringen. Bitcoin wordt niet langer
gebruikt als betaalmiddel. Wat overblijft van Bitcoin, en vergelijkbare
cryptocurrencies, is basically een
[greater fools scheme](http://bogan.dyson.cornell.edu/doc/Hartford/Bogan-9_GreaterFools.pdf)
(Bogan, N.D.).

Geld heeft over het algemeen, in tegenstelling tot andere handelsmiddelen,
geen fundamentele inherente waarde. Het is een collectieve illusie, die
functioneert omdat we er allemaal zonder meer in geloven. Zo ook met
Bitcoins, maar met een cruciaal verschil:
*je kan ze dus niet uitgeven*. Waar de waarde van "normale"
munteenheden ligt in het feit dat je ze kan inwisselen voor andere
producten, is de enige manier om waarde "uit" je Dogecoins te halen door
ze in te wisselen voor ‘echt geld', aka euro's of dollars.

En de enige reden dat anderen Bitcoins kopen is zodat ze die zelf op een
later moment weer met winst kunnen verkopen. En de enigen die
*dan* die Bitcoins kopen, zijn mensen die die Bitcoins op een later
moment met winst hopen te kunnen verkopen.

Het is een [zero-sum game](//cs.stanford.edu/people/eroberts/courses/soco/projects/1998-99/game-theory/):
(Roberts, 1998) voor elke euro die je eruit haalt moet iemand anders er
een euro in hebben gestopt.

De enige functie die crypto dus nog vervult is het kopen van nepmunten
zonder echte waarde, in de hoop dat Elon Musk een tweet plaatst waardoor
de "waarde" stijgt, om vervolgens die nepmunten met winst te kunnen
verkopen aan een *greater fool*. Om voordeel uit crypto te halen
moet je iemand anders actief benadelen. Er zijn bros die scammen, en bros
die gescammed worden.

## De cryptobros

Er is weinig over van de ideologische begindagen van Bitcoin. In de plaats
van de visie voor een universele geldeenheid onder gedeelde controle van
de gemeenschap, ontstaat nu een radicaal andere "community", die
cryptotokens (een token is een ingewikkeld woord voor een digitale munt)
verhandelen op gecentraliseerde "crypto exchanges". Deze nieuwe subcultuur
is wat in popular culture "cryptobros" wordt genoemd.

<details>
  <summary>Sidenote</summary>
  <p>
    Door de opzettelijke complexiteit van cryptografische computernetwerken
    worden cryptocurrencies voornamelijk verhandeld via zogenoemde
    *exchanges*. Dat zijn een soort digitale handelplekken voor
    cryptocurrencies. Ze beheren je crypto wallet voor je en je maakt
    transacties via de exchange. Hmmm, komt dat je bekend voor? Ja, dat
    klinkt verdacht veel als een bank.
  </p>
</details>

Cryptobros zien Bitcoin als een investering, een manier om snel geld te
verdienen. Maar crypto is een piramidespel: de tokens van eerdere
investeerders worden betaald met het geld van latere investeerders. De
enige manier om geld te blijven verdienen, is het blijven inlijven van
nieuwe investeerders. De prijs van crypto stijgen móét blijven stijgen,
anders droogt de voorraad nieuw geld op, stort het ponzi scheme in, en
verliest *iedereen, alles*.

Dit belang bij een almaar stijgende lijn, is de kern van de cryptowereld.
Alles in de subcultuur kan aan de hand van het belang bij een stijgende
lijn worden uitgelegd.

Een aanzienlijk deel van de cryptobros bestaat uit insanely rijke mensen.
Bankdirecteuren, CEO's, miljonairs; de gierige bovenlaag van "oude"
economie. Je weet wel, die onschendbare assholes die de waterstof-bubbel
op de huizenmarkt in de VS toch eens mooi hebben laten exploderen. En in
tegenstelling tot de arme sloebers waar we het zometeen over gaan hebben,
hebben deze individuen een bestaand netwerk, aanzienlijke macht, invloed
op de markt, en de mogelijkheid die naar hun hand te zetten.

Daartegenover bestaat het overgrote deel van de community uit greater
fools. Zoals Dan Olsen uit zijn onderzoek voor de documentaire
<cite>The Line Goes Up</cite> concludeerde:

<blockquote>
  <p>
    [T]he basic psychological profile of the average buyer is someone who is
    tenuously middle class, socially isolated, and highly responsive to
    memes.
  </p>

  <p>
    They are someone who has very little experience with real businesses and
    production processes, thus are unlikely to be turned off by unrealistic
    claims about future returns.
  </p>

  <p>
    They are insecure about their lack of knowledge, and this makes them
    very susceptible to flattery, in particular being reassured that the
    only reason for negativity is because critics just don't understand.
  </p>

  <p>
    Being tenuously middle class gives them enough disposable income to
    engage with a pretty expensive system, but also a very potent anxiety
    about their financial future.
  </p>

  <p>
    It goes without saying that they're fixated on money, and they
    principally understand the technology as a means of making money.
  </p>

  <p>Criticism of the system is typically met with confusion.</p>

  <p>Don't you want to make money?</p>
</blockquote>

Deze groepen kunnen niet meer verschillend zijn in sociaal-economische
status, maar hebben toch veel gemeen. Cryptobros zijn overwegend mannen.
Ze zijn sterk individualistisch en stellen groot belang in masculiene
waarden en normen. Dominantie en eigen gewin zijn belangrijk en geld
stinkt niet; geld verdienen over de rug van anderen wordt gezien als een
prestatie. Het merendeel is wit, komt voornamelijk uit westerse landen en
heeft toegang tot goede voorzieningen, waaronder een snelle
internetverbinding. En ze hebben een véél te groot ego.

Als er namelijk één ding is dat de cryptocultuur kenmerkt, is het de
complete, volledige overtuiging van eigen gelijk, met de assumptie dat
alle andere perspectieven fout zijn. Het mooiste voorbeeld hiervan komt
uit wederom uit <cite>The Line Goes Up</cite> (Olson, 2022):

<blockquote>
  <p>
    "The idea was that traits of blockchain technology--such as having
    no central point of failure, being uncensorable, cutting out
    intermediaries, and being immutable--could also benefit other
    applications besides money. Financial instruments like stocks and bonds,
    and commodities like gold, were the obvious targets, but people were
    also talking about putting other representations of value like property
    deeds and medical records on the blockchain, too. Those
    efforts--admirable considering Bitcoin hadn't, and still hasn't,
    been adopted widely as currency--were known as Bitcoin 2.0.""
  </p>

  <p>
    I love this paragraph because it outlines just how disconnected from
    reality the people actually building cryptocurrencies really are.
  </p>

  <p>
    They don't understand anything about the ecosystems they're trying to
    disrupt, they only know that these are things that can be conceptualized
    as valuable and assume that because they understand one very complicated
    thing, programming with cryptography, that all other complicated things
    must be lesser in complexity and naturally lower in the hierarchy of
    reality, nails easily driven by the hammer that they have created.
  </p>
</blockquote>

Maar ongeacht achtergrond, hebben al deze cryptobros één ding in common:
ze hebben crypto gekocht voor financieel gewin. Hoe erg ze de blockchain
ook worshippen, hoe oprecht ze ook (claimen te) geloven in de beloftes van
crypto, op den duur zullen ze hun assets verkopen voor real-life euro's.

Maar ze weten zelf héél goed dat de cryptomarkt een bubbel is. En dat zie
je terug in het vocabulaire dat wordt gebruikt binnen de subcultuur:

- **Hold On for Dear Life (HODL)**: hoe langer de
  cryptobros met het verkopen van hun waardeloze nepmunten, hoe meer de
  prijs zal zijn gestegen, en hoe meer winst ze dus maken. Maar als
  teveel mensen hun assets verkopen, zal--door de wetten van vraag
  en aanbod--de prijs van crypto dalen. En remember: de lijn
  **moet** blijven stijgen, anders stort het ponzi scheme
  in. Er is dus een incentive om zo lang mogelijk aan de cryptoassets
  vast te houden, en dan te verkopen vlak voordat de rest dat doet.
  Daarom proberen mensen elkaar te overtuigen *niet* te verkopen,
  terwijl *ze dat zelf sneaky wel doen*. Als je aan je assets
  blijft vasthouden, no matter what, heb je Diamond Hands. Als je wel
  verkoopt, verpest je het voor de rest en heb je Paper Hands.

- **We're All Gonna Make it (WAGMI)**: een soort valse
  belofte of strijdkreet, wordt ook gebruikt als groet. Nogal ironisch,
  gezien het feit dat crypto een piramidespel is, en dus het grootste
  deel van onze bros het niet "maakt".

Negatieve media-aandacht met betrekking tot alles
*vaag gerelateerd met crypto*, heeft direct impact op de waarde van
de tokens. Daarom wordt er uitermatig vijandig gereageerd op kritische
geluiden. Iets dat je wederom terugziet in het taalgebruik:

- **Fear Uncertainty and Doubt (FUD)**: dit is wat kritiek
  op crypto en de blockchain genoemd wordt. Het zou de cryptocommunity
  opbreken omdat mensen niet meer zouden durven investeren en er
  daardoor voor zorgen dat iedereen geld zou verliezen.

- **Not Gonna Make It (NGMI)**: de term voor mensen die
  niet conformeren naar de verwachtingen van andere bros. Ze investeren
  bijvoorbeeld niet genoeg, niet in de juiste currency of zijn sceptisch
  over sommige aspecten.

- **Do Your Own Research (DYOR)**: dit wordt tegen mensen
  gezegd die vragen stellen die onze geliefde cryptobros in verlegenheid
  brengen.

- **Have Fun Staying Poor (HFSP)**: dit wordt verteld aan
  mensen die niet mee willen doen in de visie die de cryptocommunity
  heeft voor de samenleving. Remember: ze zijn de toekomst aan het
  bouwen.

Vanaf buiten lijkt de cryptocultuur misschien sterk ideolgisch. De
cryptobros claimen dat ze een nieuwe economie bouwen--de toekomst. En
ze proberen alles en iedereen over te halen mee te doen in de toekomst.
Jij wil toch ook rijk worden? Als je daar niet voor open staat, ben je dus
of een corrupte vertegenwoordiger van de oude economie, of een sukkel die
niet verder kijkt dan zijn neus lang is. Geen andere mogelijkheid.

Maar er is geen ideologie. Er is alleen hebzucht en uitbuiterij. De
belofte van een nieuwe economie die al onze problemen zal oplossen is
enkel en alleen een manier om meer investeerders te trekken, zodat de lijn
blijft stijgen.

Alles wat cryptobros zeggen en doen kan worden teruggeleid naar het
binnenhalen van meer fools, zodat de lijn blijft stijgen, en zij flink
kunnen cashen. Ongeacht de gevolgen voor het klimaat, en over de rug van
andere heen. Good times we live in.

En het erge? In een "normaal" ponzi scheme kan je mensen verantwoordelijk
stellen. Er zijn mensen die zo'n scheme opzetten, het geld doorsluizen
etc. Maar het wordt toch moeilijk een decentraal computernetwerk
aansprakelijk te stellen.

/rant

<p style="text-align: right">
  <small><i>Geschreven door Robin Boers and Sean Ham.</i></small>
</p>

<hr>

## Conclusie

We denken dat onze vooroordelen vrij goed overeenkomen met de resultaten
van ons "onderzoek". We kunnen concluderen dat ofwel onze vooroordelen
correct waren, ofwel ons onderzoek eenzijdig en bevooroordeeld. Hoogst
waarschijnlijk een beetje van beide.

Op zich is dit resultaat niet verbazingwekkend, omdat onze vooroordelen
gebaseerd waren op eerdere ervaringen met cryptofanaten online en
nieuwsgeving over cryptovaluta. Dezelfde soort bronnen die we voor deze
opdracht ook hebben benut. Daarnaast zorgt de aard van de
opdracht--het beginnen met het noteren van je eigen
vooroordelen--dat je het onderzoek al biased begint.

Ook zijn de bronnen met betrekking tot crypto zeer gepolariseerd; je hebt
vooral mensen die heel erg voor of heel erg tegen zijn. Uiteraard hebben
we geprobeerd om de betrouwbaarste bronnen die we konden vinden te
gebruiken, maar dit zijn per definitie de bronnen die ons standpunt
bevestigen (crypto is super stom!!😡), aangezien we zelf de bronnen die
het tegendeel zeggen (crypto is goed!!😄) als cryptopropaganda zien.

We kunnen ons ook afvragen of onze aannames over de samenstelling van de
subcultuur niet sterk beïnvloed zijn door het feit dat we alleen toegang
hebben tot Nederlandse en Engelse online bronnen--en daarmee mogelijk
een deel van de subcultuur missen.

Onze conclusie is daarom dat we een heel leuk stuk hebben geschreven, maar
dat je er vooral niet vanuit moet gaan dat het een objectieve weergave van
de subcultuur is.

<small>
  Sidenote: ik vind het stom als er bij vakken zoals maatschappijleer en
  CKV over "onderzoek" wordt gepraat als er geen wetenschappelijke methode
  gebruikt wordt. Dit is geen onderzoek. Het komt misschien in de buurt
  van bronnenonderzoek, maar er is geen hypothese, onderzoeksplan,
  uitwerking etc.
</small>

## Bronnenlijst

Bogan, V. (N.D.). <cite>Greater Fools Theory: What is it?</cite> Hartford Funds.
Geraadpleegd van: <https://bogan.dyson.cornell.edu/doc/Hartford/Bogan-9_GreaterFools.pdf> ([archived](https://web.archive.org/web/20240718141133/https://bogan.dyson.cornell.edu/doc/Hartford/Bogan-9_GreaterFools.pdf))

Olson, D. (2022). <cite>The Line Goes Up</cite>. Geraadpleegd van:
<https://youtube.com/watch?v=YQ_xWvX1n9g>

Roberts, E. (1998). <cite>Game Theory.</cite> Sophomore College. Geraadpleegd
van: <https://cs.stanford.edu/people/eroberts/courses/soco/projects/1998-99/game-theory/>

Cambridge University (2022). <cite>Cambridge Bitcoin Electricity Consumption Index.</cite>
Cambridge Centre for Alternative Finance. Geraadpleegd van:
<https://ccaf.io/cbnsi/cbeci>

Milieu Centraal (2022). <cite>Wat is je CO2-voetafdruk?</cite> Geraadpleegd van:
<https://milieucentraal.nl/klimaat-en-aarde/klimaatverandering/wat-is-je-co2-voetafdruk/>

Digiconomist (2022). <cite>Bitcoin Energy Consumption Index</cite>. Geraadpleegd van:
<https://digiconomist.net/bitcoin-energy-consumption>
